[舌尖上的中國]探討源遠流長嘅中國飲食文化

這是不容迴避的人類悲慘史，二十四史上都有詳細記載，古人的筆記里更是多有提及。特別是饑荒災年，人吃人，便成為活命的最殘忍辦法，別無他路。

圖：饑荒年的孩子和老人（民國二十五年四川大饑荒照片）
在唐人張鷟（音zhuó）在《朝野僉（音qiān）載》有這樣的記述：「武后（武則天）時，杭州臨安尉薛震，好食人肉。有債主及奴詣臨安，止於客舍，飲之醉，並殺之，水銀和煎，併骨銷盡。後又欲食其婦，婦知之，躍牆而遁，以告縣令。令詰之，具得其情，申州錄事奏，奉搬杖一百而死。

同為唐人的段成式著有《酉陽雜俎（音zǔ）》，書中也提及了「食人」：李廓在穎州，獲火光賊七人。前後殺人，必食其肉。獄具，廓問食肉之故。其首言：某教於巨盜，食人肉者，夜入人家，必昏沉，或有魘（音yǎn）不寤者。

宋人趙與時在《賓退錄》記述：本朝王繼勛，孝明皇后母弟。太祖時，屢以罪貶。後以右監門衛率府副率，分司西京。殘暴愈甚，強市民間子女，以備給使，小不如意，即殺而食之。太宗即位，會有訴者，暫於洛陽。又知欽州林千之，坐食人肉削籍隸海南。

又回帶。。。

圖：老人餓得走不動路了，接下來會發生什麼大家都明白（民國三十一河南大饑荒老照片）

上述「人吃人」故事在《南村輟耕錄》中多有反映。食人肉描寫，最著名的當在施耐庵筆下，《水滸傳》第二十六回「母夜叉孟州道賣人肉，武都頭十字坡遇張青」，說的是中國古典文學中的著名女士孫二娘賣「人肉包子」的事情——

二娘去灶上取了一籠饅頭放在桌子上。武松便問她：「洒家，這饅頭是人肉的，是狗肉的？」那婦人嘻嘻笑道：「客官，休要取笑。清平世界，蕩蕩乾坤，那裏有人肉的饅頭，狗肉的滋味。我家饅頭積祖是黃牛的。」武松道：「我從來走江湖上，多聽得人說道：大樹十字坡，客人誰敢那裏過？肥的切做饅頭餡，瘦的卻把去填河！」

武松怎麼想起說這話的？源於當時有人肉包子事情發生，另外還因為他在包子的肉餡中發現了陰毛樣的東西，這才起了疑心。

圖：饑荒年無以為食，吃樹皮、吃野外菜，都吃光了，吃什麼？（民國二十五年四川大饑荒照片）

實際上，在中國歷史上，真實的「食人肉」現象並不鮮見，非一起兩起。據說，隋末的諸葛昂、高瓚兩個人就嗜食人肉。諸葛昂請高瓚，逮來雙胞胎小孩殺掉，做成「雙子宴」，一起享用；諸葛昂回請時則把自己的愛妾蒸熟給高瓚吃。

《新五代史·萇從簡雜傳》（卷47）記載，從簡好食人肉，所至多潛捕民間小兒以食。許州富人有玉帶，欲之而不可得，遣二卒夜入其家，殺而取之。卒夜逾垣，隱木間，見其夫婦相待如賓，二卒嘆曰： 「吾公欲奪其寶，而害斯人，吾必不免。」因躍出而告之，使其速以帶獻，遂逾垣而去，不知其所之。萇（音cháng）從簡出身於屠夫世家，祖上是靠殺羊為生，難怪其殘忍。

《新五代史·趙思綰（音wǎn）雜傳》（卷53）記載，隱帝遣郭威西督諸將兵，先圍守貞於河中。居數月，思綰城中食盡，殺人而食，每犒宴，殺人數百，庖宰一如羊豕。思綰取其膽以酒吞之，語其下曰：「食膽至千，則勇無敵矣！」